\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{ch:requisitos}

Nessa seção abordamos os conceitos de Engenharia de Requisitos para a construção do SIGME. Ne Seção~\ref{sec:escopo} temos uma descrição do escopo do projeto; na Seção~\ref{sec:diagramaCasoUso} são apresentados os diagramas de casos de uso e na Seção~\ref{sec:diagramaClasses} são apresentados os diagramas de classe.

Os requisitos funcionais, requisitos não funcionais, regras de negócio e o dicionário do projeto podem ser encontrados no \textbf{Documento de Especificação de Requisitos} nos Apêndices.

\section{Descrição do Escopo}
\label{sec:escopo}
O sistema SIGME --- Sistema de Informação Gerencial do Movimento Espírita --- foi desenvolvido inicialmente com o intuito de facilitar algumas operações existentes na instituição Federação Espírita do Estado do Espírito Santo (FEEES). As primeiras funcionalidades implementadas foram as de cadastro básicos, sendo elas as instituições e os usuários do sistema~\cite{regis-pg18}. Com novas análises, vimos a necessidade de incluir outros módulos ao sistema, sendo eles o de Gerenciamento de Evento e de Gestão. A Seção~\ref{subsec:gerenciamentoEventos} descreve o Módulo de Gerenciamento de Eventos e a Seção~\ref{subsec:gerenciamentoGestão} descreve o módulo de Gerenciamento de Gestão.

\subsection{Módulo de Gerenciamento de Eventos}
\label{subsec:gerenciamentoEventos}
A maioria das instituições realizam eventos para a divulgação da Doutrina Espírita. Logo, nosso sistema permite que um usuário cadastrado crie um evento, escolha a instituição à qual o evento está associado, determine o endereço onde será realizado, informe a data e hora inicial do evento, estipule o preço de participação e quaisquer outras informações pertinentes. Após o evento cadastrado, os demais usuários do sistema podem escolher quais eventos eles querem se inscrever, preenchendo um formulário com informações básicas, que podem ser editadas antes da realização do mesmo. O sistema permite que os usuários vejam quais eventos eles já estão cadastrados, ou quais eles participaram. Qualquer usuário pode se inscrever num evento, porém apenas aqueles que fazem parte da gestão atual de uma instituição, já cadastrada, podem criar e/ou gerenciar eventos. Não é permitido a um usuário, com exceção do administrador, cadastrar um evento para uma instituição da qual ele não faz parte.

\subsection{Módulo de Gerenciamento de Gestão}
\label{subsec:gerenciamentoGestão}
As instituições, atualmente, realizam eleições para determinar quem será o responsável por cada uma de suas atividades. O comum é que se tenha o presidente da instituição, o(s) vice-presidente(s), um secretário e demais diretores responsáveis por áreas. Tendo isso como base, o sistema permite que as instituições cadastrem suas gestões. Na inclusão de uma nova gestão de uma instituição já cadastrada, informações da anterior são salvas, garantindo um histórico das gestões anteriores. Como temos diversas formas de gestão/gerenciamento em cada instituição, é permitido o cadastro de diferentes tipos de gestões baseadas nos cargos, ou papéis, que os espíritas participantes daquela instituição podem possuir. O sistema possui uma gestão e cargos padrões, utilizando como exemplo a utilizada na FEEES. No entanto, novos tipos de cargos e gestões podem ser incluídos, de acordo com a necessidade de cada usuário. Uma vez cadastrada a nova gestão, quem faz parte dela pode editar suas informações, gerenciar os espíritas responsáveis por cada cargo e adicionar uma nova gestão baseada na atual.

\section{Diagramas de Caso de Uso}
\label{sec:diagramaCasoUso}

O SIGME é dividido nos subsistemas apresentados na Tabela~\ref{tab:subsistema}.

\begin{table}[h]
	\centering	
	\vspace{0.5cm}
	\caption{Subsistemas que compõem o SIGME.}
	\label{tab:subsistema}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{12cm}|}  \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Subsistema & Descrição \\\hline 
		
		\textsl{Core} & Envolve todas as funcionalidades básicas do sistema, abrangendo as Instituições, Espíritas, Gestão, Tipo de Gestão, Papéis da Gestão, Região e as configurações globais que o sistema necessita para operar. \\\hline
		
		\textsl{People} & Envolve as funcionalidades bases para a definição das classe Espírita e Instituição. Abrange os endereços, cidades, tipos de telefone, telefone e estado.\\\hline
		
		\textsl{Event} & Envolve todas as funcionalidades referente a eventos do sistema, abrange os Eventos e as Inscrições feitas pelos usuários. \\\hline
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\subsection{Atores}
\label{subsec:atores}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tab:atores}.

% Colunas da tabela de atores %
\newcolumntype{A}{ >{\centering\arraybackslash} m{3.0cm}}
\newcolumntype{B}{ >{\centering\arraybackslash} m{11.0cm}}
\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \caption{Atores que interagem com o SIGME.}
	\begin{tabular}{|A|B|} \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		Ator & Descrição \\\hline 
		
		\label{ator:administrador}Administrador & É a pessoa responsável por administrar o sistema, tendo acesso a todas as funcionalidades do mesmo. \\\hline
		
		\label{ator:espirita}Espírita & Qualquer pessoa que realizar o cadastro no sistema. \\\hline
		
		\label{ator:espiritaGestao}Gestor & Espírita que faz parte da gestão atual de uma Instituição cadastrada no sistema. \\\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:atores}
\end{table}

\subsection{Subsistema \textsl{Core}}
\label{subsec:casoUsoCore}
A Figura~\ref{fig:casousogestao} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema \textsl{Core}, que envolve o módulo de gestão.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{apendices/documento-projeto/figuras/Diagramas/CasoUsoGestao}
	\caption{Diagramas de casos de uso do subsistema \textsl{Core}.}
	\label{fig:casousogestao}
\end{figure}

Os casos de uso \textbf{Gerenciar Gestão}, \textbf{Gerenciar Tipo de Gestão} e \textbf{Gerenciar Cargo do Tipo de Gestão} são casos de uso de baixa complexidade, envolvendo inclusão, alteração, consulta e exclusão.

Todos os usuários do sistema podem visualizar a gestão de uma determinada instituição, com isso foi criado o caso de uso \textbf{Visualizar a Gestão de uma Instituição}. O usuário deverá selecionar a instituição desejada sendo exibida uma lista contendo todas as gestões cadastradas para a instituição, ordenadas da mais recente para a mais antiga.

É permitido que o administrador do sistema, ou o gestor da instituição, possa criar uma nova gestão com base em uma anterior, de forma a agilizar o processo. Para isso, foi criado o caso de uso\textbf{ Criar uma nova gestão com base em alguma existente}. Dessa forma deve-se escolher qual a gestão anterior a ser copiada e o sistema irá criar uma gestão nova com a mesma estrutura, cargos e espíritas escolhidos.

O administrador, ou o gestor, podem modificar os espíritas ou cargos da uma gestão já inserida. Com isso, criou-se o caso de uso \textbf{Gerenciar Cargos} onde, dada uma gestão já criada, o usuário poderá criar um novo cargo, associar um cargo já existente, escolher o espírita para tal cargo, modificar o espírita de determinado cargo.

\subsection{Subsistema \textsl{Event}}
\label{subsec:casoUsoEvent}
O diagrama de caso de uso para o subsistema \textsl{Event} é exibido na Figura~\ref{fig:casousoevento}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{apendices/documento-projeto/figuras/Diagramas/CasoUsoEvento}
	\caption{Diagramas de classe do subsistema \textsl{Event}.}
	\label{fig:casousoevento}
\end{figure}

O caso de uso \textbf{Gerenciar Evento}, é o único caso de uso de baixa complexidade (cadastro) para esse subsistema. Abaixo descreveremos os casos de uso mais complexos.

Um espírita pode se inscrever, ou gerenciar uma inscrição, em um evento criado. Para isso criou-se o caso de uso \textbf{Gerenciar Inscrição num Evento}, possibilitando que o usuário realize a sua inscrição (informando alguns dados para o mesmo), edite uma inscrição ou cancele a sua inscrição.

Um espírita deve ter acesso a todos os eventos que ele já se inscreveu. Para isso foi criado o caso de uso \textbf{Visualizar Participação em Eventos} de forma a exibir uma lista com todos os eventos que o usuário já participou, ou está inscrito.

O administrador do sistema, ou o espírita da gestão atual, à qual o evento faz parte, deve ter a lista de espíritas que estão inscritos em determinado evento, podendo imprimir os crachás para os mesmos. O caso de uso \textbf{Gerenciar Lista de Inscritos}, abrange tal funcionalidade.

\newpage
\section{Diagrama de Classes}
\label{sec:diagramaClasses}

As seções \ref{subsec:diagramaCore} e \ref{subsec:diagramaEvent} a seguir exibem os diagramas de classes criados para cada novo módulo do sistema. Como estamos aprimorando um sistema já existente, só detalharemos as classes que foram criadas especificamente para atender a esses novos módulos. Classes já criadas anteriormente são referenciadas com o padrão \textsf{NomePacote::NomeClasse}, por exemplo a classe \textsf{Espírita} - que faz parte do pacote \textsf{Core} - é referenciada como \textsf{Core::Espírita}.

\subsection{Subsistema \textsl{Core}}
\label{subsec:diagramaCore}

Cada \textsf{Gestão} deve ter uma instituição à qual faz parte e um determinado tipo de gestão, representado pela classe \textsf{TipoGestão}. Os tipos de cargos existentes, representado pela classe \textsf{TipoCargo}, são definidos de acordo com o tipo de gestão. A gestão pode ter algum cargo, ou não. Por fim, os cargos de uma gestão, representado pela classe \textsf{CargoGestao}, tem uma relação com a gestão ao qual está sendo inserido, ao tipo de cargo e ao espírita que terá o cargo específico. Isso é representado na Figura~\ref{fig:diagramaclassegestao}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{apendices/documento-projeto/figuras/Diagramas/DiagramaClasseGestao}
	\caption{Diagramas de classe do subsistema \textsl{Core}.}
	\label{fig:diagramaclassegestao}
\end{figure}

\subsection{Subsistema \textsl{Event}}
\label{subsec:diagramaEvent}
Um evento, representado pela classe \textsf{Evento}, deve possuir os dados básicos, tai como: nome, descrição, data de início, data de término, data de início e término do período de inscrição, entre outras. O evento deve estar vinculado a uma regional (classe \textsf{Regional}), a uma instituição (classe \textsf{Instituição}) e deve possui o espírita responsável pelo mesmo (classe \textsf{Espírita}). Os demais espíritas que se inscreverem no evento, serão associados ao mesmo pela classe \textsf{Inscricao}, que conterá todos os dados necessários para a confecção do crachá e demais dados. Isso é representado na Figura~\ref{fig:diagramaclasseevento}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{apendices/documento-projeto/figuras/Diagramas/DiagramaClasseEvento}
	\caption{Diagramas de classe do subsistema \textsl{Event}.}
	\label{fig:diagramaclasseevento}
\end{figure}

Maiores informações sobre o diagrama de classes poderão ser consultados do \textbf{Documento de Especificação de Requisitos}, disponível nos Apêndices ao final dessa monografia.